\chapter{Manipulace s kapalinou}

Dalším zajímavým uplatněním fázově řízeného akustického pole je manipulace s kapalinou, která přináší možnost míchat bezkontaktně různé kapaliny, oddělovat ze zásoby kapičky nebo bubliny a pohybovat s nimi a mnoho dalších. Tomuto problému se věnovala celá řada autorů a společností.

Praktickým příkladem je výzkumné středisko NASA Lewis, kde pole akustických měničů napájeli signálem s amplitudou přes 100\,V a vytvářeli tak akustické pole s vysokým výkonem, pomocí něhož byli schopni míchat toxické chemikálie nebo dokonce tlumit cákání paliva v palivových nádržích \cite{Nasa}. 

\section{Manipulace s kapičkami}

% Motivace
Dalším problémem, kterým jsem se zabýval, je ultazvuková manipulace s kapičkami. Takovou manipulací je zajímavé se zabývat pro teoretické zkoumání, ale mohla by nalézt i řadu uplatnění, například v laboratořích, kde je potřeba pracovat s malými objemy kapalin obsahujícími biologické vzorky a není žádoucí jimi kontaminovat pracovní nástroje nebo naopak kontaminovat vzorky nečistými nástroji. Dalším příkladem může být manipulce s malými vzorky vysoce toxických nebo žíravých látek, které je potřeba ideálně automaticky přesouvat, míchat nebo oddělovat.

% Problémy
Při zkoumání možností manipulace s kapičkami pomocí platformy Acouman jsem narazil na několik dílčích problémů, které dále detailněji popíši a představím řešení.

Prvním a největším omezením je \textbf{stykový úhel} mezi kapičkou a povrchem a \textbf{povrchové napětí kapaliny}. Když nejsou stykový úhel a povrchové napětí dost velké, kapička se k povrchu připlácne a není možné s ní pohybovat. Ideální kapička je taková, kterou povrch hodně odpuzuje (je hydrofobní), kapička má velké povrchové napětí a drží při sobě, taková kapička na hydrofobním povrchu se podobá kuličce. Voda má povrchové napětí 0.07275\,$\text{J} \cdot \text{m}^{-3}$\cite{surface_tension}, což je z běžně dostupných kapalin jedno z největších povrchových napětí, proto budu v dalších experimentech používat vodní kapičky.

Druhým problémem byla \textbf{detekce kapičky kamerou}. Jelikož jsem zjistil, že obarvené kapičky mají příliš malé povrchové napětí, pracoval jsem s průhlednými kapičkami vody. Tyto kapičky však nebylo možné detekovat pomocí již existujícího programu \emph{raspi-ballpos}, a tak jsem jej musel rozšířit o nový \emph{DropDetector}.

Třetím problémem bylo \textbf{zvolení správného tlaku} tlakového bodu. Příliš nízké tlaky neměly dostatečný vliv na kapičku a nebyly schopny ji rozpohybovat, příliš vysoké tlaky kapičku přivedly do bublajícího stavu a vzniklé bybliny ztěžovaly jak detekci, tak manipulaci. Při přílišném bublání se navíc kapička začínala rozprskávat do všech stran. Navíc použití vysokého tlaku přináší komplikace v podobě většího zvlnění tlaku v okolí tlakového bodu.

\subsection{Zvolení podložky}

% hledání hydrofobního povrchu
Jak bylo výše zmíněno, bylo třeba maximalizovat stykový úhel mezi kapičkou a povrchem, neboli najít povrch dostatečně hydrofobní. Zároveň bylo žádoucí, aby byl povrch průhledný pro detekci pozice kapičky kamerou umístěnou na spodním panelu Acoumana. Zkoušel jsem několik materiálů, které byly dostatečně hydrofobní a zároveň průhledné, pokusy jsem prováděl s vodou z vodovodu.

Sklo, plexislo a plastové víčko krabičky na CD měly velmi podobné výsledky, nicméně impregnace víčka na CD vodoodpudivým sprejem na boty jeho hydrofobnost výrazně zlepšila za cenu lehkého zhoršení průhlednosti. Kapičky na víčku dobře odstávaly, ale klouzaly pomalu, zřejmě impregnace zvýšila tření povrchu. Porovnání povrchů můžeme nalézt na obrázku $\ref{fig:porovnani_povrchu}$. Pokus gravírovat sklo jeho hydrofobnost ještě snížil.

Dále jsem zkoušel pečící papír, který je povoskovaný a tím pádem by měl být hydrofobní. Stykový úhel byl velmi dobrý, ale tření povrchu bylo opět velké. Zároveň není pečící papír průhledný, takže by byla detekce kapiček skrz něj složitá. Vosková vrstva jako hydrofobní povrch se nicméně osvědčila. Kapičky na pečícím papíru jsou vidět na obrázku \ref{fig:kapicka_deformace}.

Nakonec jsem vyzkoušel \textbf{parafilm}\footnote{Použít parafilm mi poradil pan Jiří Zemánek. Ve škole se nacházela role parafilmu zbylá z předchozích pokusů Petra Brože v rámci projektu OpenDrop, který se snaží o vývoj "automatické laboratoře na čipu". Kapičkami různých roztoků je možné pohybovat pomocí elektrického pole a povrchem je právě parafilm. Více o OpenDrop na \url{https://www.gaudi.ch/OpenDrop}.}, což je tenká transparentní termoplastická krycí fólie pro použití v laboratoři, je povoskovaná parafinovými vosky a je výborně hydrofobní. Zároveň je velmi hladká a takřka bez hrbolů, škrábanců nebo jiných překážek, takže po ní kapičky snadnou kloužou. Kapičku na parafilmu můžeme vidět v porovnání s kapičkami na předchozích površích na obr. $\ref{fig:porovnani_povrchu}$. S parafilmem jsem dosáhl nejlepších výsledků, a tak jsem jej použil pro všechny další pokusy. Parafilmovou folii jsem přilepil na skleněnou destičku, kterou jsem umístil na střední panel Acoumana, viz obr. $\ref{fig:parafilm_prazdny}$.

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        a) & \includegraphics[width=.4\linewidth]{./pictures/Sklo.png} & b) & \includegraphics[width=.4\linewidth]{./pictures/Plexisklo.png}\\
        c) & \includegraphics[width=.4\linewidth]{./pictures/Plast.jpg} & d) & \includegraphics[width=.4\linewidth]{./pictures/Parafilm.png}\\
    \end{tabular}
    \caption{Porovnání povrchů: a) sklo, b) plexisklo, c) impregnovaný plast, d) parafilm}
    \label{fig:porovnani_povrchu}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
    \centering
    \includegraphics[trim=60 190 60 220, clip, width=9cm]{./pictures/parafilm_prazdny.jpg}
    \caption{Parafilmová folie na středním panelu Acoumana}
    \label{fig:parafilm_prazdny}
\end{figure} \noindent

\subsection{Detekce kapičky kamerou} \label{sec:detekce_kapicky}

Pro detekci kapiček jsem chtěl použít program \emph{raspi-ballpos}, který byl použit pro detekci plovoucích kuliček na hladině v předešlých projektech. Detektory v tomto programu detekují na základě rozlišení barvy, a tak jsem chtěl kapičky obarvit, zároveň by tak bylo možné jednotlivé kapičky rozlišit od sebe. Bohužel použití vodových barev výrazně snížilo povrchové napětí a kapičky se rozplácly, viz obr. $\ref{fig:rozdil_barvy}$. Proto jsem byl nucen postupovat dále s průhlednými kapičkami a rozšířit program \emph{raspi-ballpos} o nový detektor \emph{DropDetector}\footnote{K dispozici na \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/svobop60/simulink2023}}.

Při nasvícení prostředního panelu zespodu pomocí LED pásků je možné kapičku detekovat pomocí světlého kruhu, který vzniká na obvodu její styčné plochy s povrchem. Tento kruh detekuji pomocí python knihovny \emph{OpenCV} a její funkce \emph{HoughCircles}. Jelikož mají kapičky občas tendenci rozprsknout se na menší kapičky, vybírám z detekovaných kruhů pouze $N$ největších, a ty budu řídit. Detekované kapičky jsou zobrazeny na obr. $\ref{fig:detekce_kapicek}$.

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=9.5cm]{./pictures/rozdil_barva.jpg}
    \caption{Rozdíl mezi nabarvenou a nenabarvenou kapičkou}
    \label{fig:rozdil_barvy}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=9.5cm]{./pictures/centers.png}
    \caption{Detekce kapiček}
    \label{fig:detekce_kapicek}
\end{figure} \noindent

\subsection{Působení tlakového pole na kapičku}

Hlavním cílem této části bylo zjistit, jak kapička interaguje s tlakovým polem a zda bude možné ji pomocí něj řídit. Z teorie vyplývá, že se bude kapalina pohybovat z místa s vyšším tlakem do místa s tlakem nižším. Uvažoval jsem nad dvěma různými přístupy, jak kapičkou pohybovat. Kapička by mohla jít tlakovým maximem tlačit nebo táhnout tlakovým minimem. Táhnutí tlakovým minimem jsem nicméně zavrhnul, protože v současné době není implementované počítání fázových posuvů pro vznik tlakového minima a implementace by byla velmi složitá. Zvolil jsem tedy použití tlakového maxima.

% akustická lžíce
\subsubsection*{Akustická lžíce} \label{sec:akusticka_lzice}

Přemýšlel jsem, jak nejlépe kapičku tlačit. Ideální by bylo vytvořit okolo kapičky kruhový tlakový val, který by nutil kapičku zůstávat v jeho středu, a při posouvání valu by se posouvala i kapička.

Začal jsem pokusy s jednodušším tvarem, který jsem nazval "akustická lžíce". Jsou to tři tlakové body umístěné na kružnici se středem v pozici kapičky a poloměr oné kružnice i vzdálenosti bodů jsem chtěl určit na základě experimentů, podle toho, jak by se dařilo kapičku tlačit.

Experimenty jsem prováděl na vodní hladině, kde se akustický tlak promítá do zvlnění hladiny a je tak snadno pozorovatelný. Měnil jsem vzdálenost bodů a poloměr kružnice tak, aby vnikl v hladině hezký oblý důlek. Zde jsem bohužel narazil na omezení platformy Acouman, jejíž optimalizační algoritmus neumožňuje vytvářet tlakové body blízko u sebe. Problém spočívá v tom, že jedním z požadavků na tlakový bod je být lokálním maximem. Pokud jsou dva tlakové body blízko u sebe, je těžké tuto podmínku splnit a zároveň splnit podmínku na velikost rozdílu tlaků. Program řešící optimalizační úlohu potom najde nejbližší řešení, které však není dostatečné.

Dalším problémem je umístění "akustické lžíce". V některých místech na hladině se mi povedlo vytvořit tři tlakové body relativně blízko u sebe, ale při jejich posunutí nebo otočení se hloubka důlků v hladině výrazně zmenšila nebo důlky téměř úplně vymizely. Problém pramení ze stejného zdroje jako předchozí, opět zde optimalizační algoritmus nenašel vhodné řešení. Vytváření složitějších tvarů vyššího tlaku jsem tedy byl nucen zavrhnout a začal jsem se zabývat pouze jedním tlakovým bodem.

\subsubsection*{Tlakový bod}

Tlakový bod jsem umisťoval do blízkosti kapičky\footnote{Umístění tlakového bodu je v obrázcích zaznačeno červenou šipkou.} a pozoroval jsem, jak se kapička chová. Když umístím tlakový bod přímo nad kapičku, tak se kapička zmáčkne a na horní straně se vytvoří důlek, viz obr. $\ref{fig:kapicka_deformace}$. Toto chování bylo vcelku očekávané. Překvapivě se ale kapička začne chovat, když se tlakový bod umístí těsně vedle ní. Čekal jsem, že se kapička od tlakového bodu odsune, ale místo toho se kapička k bodu naklonila, jak je vidět na obrázku $\ref{fig:kapicka_naklon}$. Po delším zkoumání jsem zjistil, že tlakové maximum je umístěno několik milimetrů nad povrchem a nad ním je tlakové minimum. Kapička se lehce zdvihne a nakloní se nad tlakové maximum. Toto chování je velmi zajímavé a může být využito pro řízení kapičky tak, že bude kapička tlakovým maximem \emph{tažena}\footnote{Ve skutečnosti je kapička tažena tlakovým ninimem, které obklopuje maximum.}.

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=9.5cm]{./pictures/pecici_papir.png}
    \caption{Deformace kapičky pod tlakovým bodem}
    \label{fig:kapicka_deformace}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=9.5cm]{./pictures/naklon.png}
    \caption{Náklon kapičky k tlakovému bodu}
    \label{fig:kapicka_naklon}
\end{figure} \noindent


\subsection{Návrh regulátoru}

Navrhl jsem jednoduché řízení kapičky pomocí tlakového bodu. Kamerou jsem sledoval pozici kapičky a tlakový bod jsem umístil do blízkosti kapičky ve směru, kterým se bude pohybovat. Nejlepších výsledků jsem dosáhl s kapičkou o objemu 0,035 ml a tlakovým bodem vzdáleným 1,5 mm od středu kapičky, tehdy se kapička nejlépe převalovala ve směru tlakového bodu.
Řízení však stále nebylo bezchybné. Občas se kapička převalila tak, že pohltila trochu vzduchu a zůstala v ní vzduchová bublina. Potom se kapička přestala převalovat a zůstávala na místě. Problém jsem vyřešil tak, že jsem nechal oscilovat velikost tlaku mezi hodnotami 2500 a 4500 Pa s frekvencí 10 Hz. Tímto způsobem se kapička neustále pohybovala nahoru a dolů, což vzniklé vzduchové bubliny vytlačilo z kapičky ven. Také se kapička tolik nelepila na povrch, jelikož se jej dotýkala menší plochou.
I přes toto zlepšení se občas stávalo, že se kapička zasekla na místě, a to především při pohybu v diagonálním směru. Toto chování připisuji rozmístění akustických měničů, které jsou uspořádané v pravoúhlé mřížce, a tak je v diagonálním směru menší hustota akustických měničů a tedy i přesnost umístění tlakového bodu. Zároveň nebyl ani pohyb v horizontálním a vertikálním směru spolehlivý, proto jsem navrhl jiný regulátor.

Nový regulátor pracuje s lehce menším tlakem než předchozí, jako nejlepší hodnotu tlaku tlakového bodu jsem určil 2900\,Pa. Tlakový bod umístím nad kapičku tak, že se lehce promáčkne a pak jím posunuji ve směru chtěného pohybu. Kvůli soudržnosti se kapička posune s tlakovým bodem. Tento posun poté opakuji ve smyčce s frekvencí 1\,$\text{rad} \cdot \text{sec}^{-1}$, až kapička dosáhne referenční pozice. Jako ideální posun mi vyšlo umístění tlakového bodu 2\,mm od středu kapičky a následný posun do vzdálenosti 7\,mm. Pro názornost jsem vykreslil vzdálenost tlakového bodu od středu kapičky do grafu, viz obr. $\ref{fig:movesize}$.

Jakmile se kapička dostane do vzdálenosti 3\,mm od reference, řízení je pozastaveno, jelikož je velmi těžké přesouvat kapičku na takto jemné vzdálenosti. V sekci $\ref{sec:overeni_regulatoru}$ ověřím funkčnost tohoto regulátoru.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=0.8\linewidth]{./pictures/movesize.pdf}
    \caption{Vzdálenost tlakového bodu od středu kapičky}
    \label{fig:movesize}
\end{figure} \noindent

Řízení kapičky jsem zkoušel v celém manipulačním prostoru platformy, což je čtverec o délce strany 19\,cm. Při okrajích nicméně nebylo umisťování tlakových bodů dostatečně přesné a řízení nefungovalo spolehlivě. To není překvapivé, jelikož je při okraji méně akustických měničů, které mohou k tvorbě tlakového bodu přispět. Proto jsem byl nucen omezit manipulační prostor kolem středu plochy. Jelikož jsou parafinové čtverce velikosti 5$\times$5\,cm, zvolil jsem jako manipulační prostor čtverec 5$\times$5\,cm uprostřed středního panelu.

\subsection{Ověření funkčnosti regulátoru} \label{sec:overeni_regulatoru}

S navrženým regulátorem\footnote{K dispozici na \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/svobop60/simulink2023}} jsem provedl mnoho experimentů, některé z nich jsem nahrál na video a uložil na gitlab\footnote{Videa jsou dostupná na \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/svobop60/acouman/-/tree/main/bakalarka/videos}.}. Pro demonstraci funkčnosti regulátoru jsem zpracoval jeden z experimentů i do grafů, které můžeme vidět níže na obrázcích $\ref{fig:time_graphs}$ a $\ref{fig:xy_graphs}$.
Ve webovém rozhraní jsem pohyboval referencí a pozoroval, jak bude referenci kapička sledovat. Aktuální eukleidovskou vzdálenost kapičky od reference (značenou jako odchylka) vidíme na třetím grafu obrázku $\ref{fig:time_graphs}$. Červenými svislými čarami jsou vyznačeny okamžiky přesunu reference, ve kterých odchylka skokově vzroste.

Můžeme si povšimnout, že je pohyb kapičky velmi "skokový". To je dáno tím, že k rozpohybování kapičky musí být současně splněno několik podmínek. Kapička musí být správně nakloněna a tlakový bod musí být umístěn do správné vzdálenosti. Zároveň také pohybu občas brání bubliny, které se v kapičce nevyhnutelně tvoří a při určitém posunu tlakového bodu jsou z kapičky vytlačeny. Dalším faktorem ovlivňujícím pohyb mohou být nečistoty na povrchu nebo nerovnost povrchu.

Výsledek řízení kapičky je myslím velmi uspokojivý, kapička se v referenční poloze ustálí s velmi malou odchylkou.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[clip, trim=30 25 30 20, width=\linewidth]{./pictures/time_graphs.pdf}
    \caption{Časové průběhy složek pozice kapičky a reference, odchylka od reference}
    \label{fig:time_graphs}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=.9\linewidth]{./pictures/xy_graph.pdf}
    \caption{Průběh pozice kapičky a reference v rovině XY}
    \label{fig:xy_graphs}
\end{figure} \noindent


\subsection{Řízení více kapiček}

Platforma je schopna generovat více tlakových bodů, čehož se dá využít pro paralelní řízení více objektů. V práci Josefa Matouše\cite{AcouManMatous} byly řízeny až tři barevné kuličky nebo tři trojúhelníky. Náš navržený regulátor také vyzkoušíme na řízení více kapiček.

Na řízení tří kapiček jsem použil tři regulátory, které jsem popsal v předchozí sekci. Výstupem každého z nich je umístění a velikost tlaku tlakového bodu. Bohužel se tlakové body položené blízko sebe navzájem ovlivňují, na což jsem narazil již v sekci $\ref{sec:akusticka_lzice}$ při tvoření "akustické lžíce". Zde jsem narazil na stejný problém, paralelní řízení kapiček fungovalo jen tehdy, byly-li kapičky dostatečně vzdáleny (alespoň 3\,cm), ale i tehdy byl pohyb kapiček velmi pomalý.

Jako řešení jsem tedy zvolil střídané řízení kapiček jednotlivě, což fungovalo velmi dobře. Pohybování jednou z kapiček ostatní vůbec neovlivňovalo, jelikož je k pohnutí kapičkou zapotřebí velmi přesného umístění tlakového bodu blízko ní. Demonstrační video je dostupné na gitlabu.

\subsection{Nenewtonovská kapalina}

Nenewtonovská kapalina je kapalina, která se chová jako pevné těleso při velkých rychlostech deformace. Tento jev se nazývá \emph{tixotropie}. 
Velmi zajímavé mi přišlo prozkoumat chování nenewtonovské kapaliny v akustickém tlakovém poli, zajímalo mě, jak budou její kapičky reagovat na působení tlakového bodu, jestli se nebudou při prudkém měnění tlaku kutálet po povrchu.

Nenewtonovskou kapalinu jsem získal smísením vody a kukuřičného škrobu.
Vytvořil jsem několik směsí škrobu a vody, které se lišily poměrem těchto dvou látek, a testoval chování kapiček. Pokud byla kapalina příliš hustá (moc škrobu), netekly kapičky ani na kolmo k zemi nakloněném parafilmu. Pokud byla kapalina řidší, ale ne příliš řídká, aby si zachovala své nenewtonovské chování, vytvořily se na parafilmu kapičky, které při naklonění skla tekly, nicméně o poznání neochotněji než voda.

Kapičky nenewtonovské kapaliny reagovaly na tlakový bod podobně jako vodní kapičky, opět se v kapiččce vytvořila prohlubeň, která se pohybovala podle pohybu tlakového bodu. Bohužel ale bylo tření s povrchem tak veliké, že se kapičku nepodařilo rozpohybovat.

Rychle měnící se akustické pole mělo za následek menší důlek v kapičce než neměnící se. To je chování očekávané, ale bohužel se mi nepodařilo jakkoli využít tixotropii k manipulaci s kapičkou.

\section{Míchání kapalin}

Tlakových bodů je mimo pohybování s kapičkami možno použít i k míchání kapalin. V práci Ghost Touch\cite{GhostTouch} bylo míchání kapalin demonstrováno na inkoustu a mléku. Já jsem otestoval, jaké možnosti platforma Acouman k mísení kapalin nabízí, na mléku a tuši, jelikož je pro mě tuš dostupnější než inkoust.

Do mléka jsem kápnul kapku tuše a ta se rozprostřela na hladině, jak je vidět na obrázku $\ref{fig:ink}$. Následně jsem umístil tři tlakové body tak, že jejich vrcholy tvořily rovnostranný trojúhelník o délce strany 1 cm. Dva z nich měly hodnotu tlaku 1000\,Pa a třetí 1300\,Pa. Optimalizační program následně našel takové řešení, že vzniklé akustické tlakové pole vytvořilo v kapalině proudění, viz obr. $\ref{fig:proudeni}$.

Při zvýšení tlaku bodů na 2500\,Pa a 2800\,Pa bylo proudění tak intenzivní, že vytvářelo na hladině bubliny, viz obr. $\ref{fig:ink_boubles}$. 

Videa z provedených experimentů jsou k dispozici na gitlabu\footnote{\url{https://gitlab.fel.cvut.cz/svobop60/acouman/-/tree/main/bakalarka/videos}}.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=.5\linewidth]{./pictures/ink.jpg}
    \caption{Tuš na hladině mléka}
    \label{fig:ink}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[thb]
    \centering
    \begin{subfigure}{.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{./pictures/proud_1.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.8\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{./pictures/proud_2.jpg}
    \end{subfigure}
    \caption{Proudění tuše na hladině mléka}
    \label{fig:proudeni}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=.7\linewidth]{./pictures/bubliny_ink.jpg}
    \caption{Bubliny tuše na hladině mléka}
    \label{fig:ink_boubles}
\end{figure} \noindent


\section{Diskuse výsledků manipulace s kapalinou}

Pohybování kapičkami přineslo oproti pohybování pevnými objekty na vodní hladině několik výzev. Na kapičky bylo složité tlakem působit, jelikož byly kapičky řádově menší než dříve používané pevné objekty a zároveň na ně bylo třeba aplikovat větší tlak, aby se kapička nejen deformovala, ale i uvedla do pohybu. Tlakové body o vyšším tlaku navíc neměly takovou přesnost umisťování.

Přese všechny komplikace se povedlo nastavit regulátor, který kapičky dokáže řídit s uspokojivou přesností, nicméně je velmi pomalý, protože zkouší pomalu posouvat tlakový bod, dokud nenarazí na pozici, ve které tlakové minimum obklopující tlakový bod kapičku rozpohybuje.

Pohybování více kapičkami najednou se nezdařilo, jelikož optimalizační program nenašel takové řešení, které by vytvořilo tři tlakové body v dostatečně přesných pozicích a s dostatečně velkými tlaky. Proto jsem implementoval sériové řízení více kapiček, kde je řízení postupně předáváno mezi kapičkami.

Experimenty s mícháním kapalin byly velmi úspěšné, je zřejmé, že míchání kapalin je v možnostech platformy. Bylo by možné dále tuto oblast rozvíjet a hledat uspořádání tlakových bodů tak, aby vzniklo proudění určitého tvaru.